<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>South</title>
  
  
  <link href="http://hexueyuan.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://hexueyuan.github.io/"/>
  <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
  <id>http://hexueyuan.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>hexueyuan@outlook.com</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>不要偏执地认为没有选择</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2024/01/08/hope/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2024/01/08/hope/</id>
    <published>2024-01-08T13:32:28.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/Ver8GUI.jpg"></p><p>无论身处什么处境，都切记不要给自己设限，人生有无数可能，当下也有无数的选择，不要偏执地认为自己无路可走。人在任何情况下都有一个最后的选择之路，那就是死亡，而我们一般情况下都不会去选择这条路，因为我们明白选择了这条路之后那才是真正的没有选择了。我们不选择这条死亡之路，是因为我们对未来还有着期待，所以，不要给自己设限。我们很多时候的无可奈何都是被困在了自己给自己设置的牢笼里了。</p><p>德国哲学家马丁·海德格尔说：“<em>向死而生</em>，当你无限接近死亡，才能深切体会生的意义。”</p><p>向死而生！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/Ver8GUI.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论身处什么处境，都切记不要给自己设限，人生有无数可能，当下也有无数的选择，不要偏执地认为自己无路可走。人在</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023年的最后一篇博客</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/12/30/last-day-of-2023/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/12/30/last-day-of-2023/</id>
    <published>2023-12-30T20:26:50.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/bg2023122614.webp"></p><p>这张照片是一位意大利摄影师苦苦尝试了6年，终于在本月拍到了一张难以置信的照片：大教堂、山峰、月亮处于一条直线，并且地球反射的太阳光，通过长曝光，可以照亮月亮顶部，我在阮一峰的博客上看到了这个照片，真的让我特别喜欢，6年时间只为了拍到这一瞬间，难以想象成功拍到这个照片的时候，摄影师会是多幸福。</p><p>我常常在想，人有信仰是一种幸福，我不知道我还能不能拥有这样一种笃定。战争与动荡年代，宗教信仰能给水深火热的贫苦百姓以希望，所以这么多人才能坚持活着。黑暗当中再微小的一点点火光都能给人无限地希望，如果这时候把火光掐灭了，人真的是会绝望而死。我羡慕那些拥有信仰和有人生目标的人，哪怕在其他人看来他们追逐的东西都是愚昧和短暂的，可依旧让我羡慕不已。</p><p>我希望有一天我能找到我的信仰，一种能让我追逐、让我不会迷失方向的信仰。理智告诉我，人的精神寄托可以是事，可以是物，但最好不要是人，东野圭吾说“世界上有两种东西绝对不能直视，一种是太阳，一种是人心”，我可以学习心理学，可以洞察普遍的人性根本，但是却依旧看不透一个具体的人，正如面对面，却永远不明白对方在想什么。但我依旧想要去相信人心。</p><p>马上又是新的一年了，以往的时候我都会给我这一年做一个计划，告诉我要做什么不要做什么，可是今年我不想做这个计划了，一个原因是我现在还不知道要干什么将会做什么会遇到什么事情，另一个原因是我想给自己放一个假，如果说注定要迷茫，那就允许自己迷茫一段时间。如果说非要有一个目标的话，我希望2024年我能找到我的信仰，不在乎理智与否，只希望能有一个人或者一件事情，能给我动力、价值以及自我肯定。我要活得自由，有爱我和我爱的人，有讨厌我和我讨厌的人，有能稳定给予我动力的事，有如灯塔一样的清晰明亮的前行方向，有自我意志的笃定，有明确生活的态度……</p><p>明年务必要加油！</p><p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/%E5%9C%A8%E6%9C%88%E5%85%89%E4%B8%8B%E5%9D%90%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%BC%9A%E5%84%BF%EF%BC%8C%E5%BF%83%E9%87%8C%E5%BE%88%E5%B9%B3%E5%AE%89%E3%80%82.jpeg"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/bg2023122614.webp&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张照片是一位意大利摄影师苦苦尝试了6年，终于在本月拍到了一张难以置信的照片：大教堂、山峰、月亮</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>真正的理想主义者</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/12/12/dreamer/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/12/12/dreamer/</id>
    <published>2023-12-12T14:03:48.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>真正的理想主义者是双脚稳稳地扎根于现实的沼泽并努力伸手向上触摸与追寻理想的人，不是逃避、厌恶或者恐惧现实从现实里掏出来双脚飘在空中去追寻理想的人。</p><p>前者有责任、有担当并且绝不会倒下，后者遭受打击就会一蹶不振，就此沉沦。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;真正的理想主义者是双脚稳稳地扎根于现实的沼泽并努力伸手向上触摸与追寻理想的人，不是逃避、厌恶或者恐惧现实从现实里掏出来双脚飘在空中去追寻理想的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前者有责任、有担当并且绝不会倒下，后者遭受打击就会一蹶不振，就此沉沦。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人是如何被不确定性折磨的</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/12/12/2023-12-12/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/12/12/2023-12-12/</id>
    <published>2023-12-12T12:58:25.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/%E4%B8%8B%E8%BD%BD.jpeg"></p><p>最近看了一个B站上的视频<a href="https://b23.tv/2lRfiT0">【不确定感如何毁掉你的人生,确定感能治愈焦虑内耗抑郁状态【脑科学】-哔哩哔哩】</a>分析和讲解从脑科学的角度去看待不确定性对人的影响，加上最近我个人的感悟，在此做一个记录。</p><blockquote><p> BBC 有一个跟踪 14 个孩子 50 多年的纪录片，名叫《人生 7 年》，里面拍出一个残酷的真相，穷人家的孩子当家越早，以后贫穷的概率会越大。而富人家的孩子长大后仍然有较大概率的富裕。只有极个别的穷孩子完成了阶级跨越。</p></blockquote><p>一开始视频讲了BBC的一个跟踪记录片，然后得出的结论是从大样本上看穷人的孩子成为富人的概率更小，富人的孩子保持富裕的概率更大。《人生七年》是一部由ITV出品的纪录片，于1964年开始记录14位英国的七岁儿童的生活，到目前为止，该纪录片已经跨越56年（每7年一集），并在ITV和BBC播出。，我搜了一下关于这个记录片的一些评论，大概有以下几个点：</p><ul><li>社会阶层确实在一定程度上决定了人一生的发展道路，但不是绝对的；</li><li>教育可能是唯一跨越社会阶级的梯子；</li><li>不幸的婚姻对孩子的影响也许是一生的；</li><li>在年轻时找到自己的人生目标并为之奋斗非常重要。</li></ul><p>看起来这是一部很值得闲暇时去看一看的片子。</p><p>从客观逻辑上讲，假设社会就是一个生存游戏，贫富意味着各自的起始生存资源有差异，贫穷意味着容错率更低，因此选择的游戏策略应该是谨慎，那么与之相反的富裕则意味着更多的试错机会，选择的策略就是激进，而社会是一个竞争激烈的环境，所以按照这个逻辑去演算就能知道，贫穷的人想要实现阶级跨越所需要付出的努力与富人相比根本不是一个数量级的，所以我相信上述结论。</p><blockquote><p>深入研究发现，富人家的孩子会尽可能的在早期养育过程当中减少孩子承受现实压力与挫折，这会让孩子有更多的现实确定感，会让他们更有能力做出选择与判断。这些有确定感的选择判断会激活中脑肤侧被盖区，每一次选择之后所带来的正向反馈，还会刺激多巴胺的满足感、专注力。而底层生活的孩子就被毁在早年所遭受到的无力的困难与挫折之上，这样会让他对选择判断产生非常强的不确定感，以至于无法作出选择，更不会在未来产生专注力与满足感。</p></blockquote><p>这段话表明早期养育过程中，因所遭受的压力与挫折不同，富人家的孩子与穷人家的孩子在心理上的差异，即对现实的确定感区别。</p><p>阿德勒说人的痛苦源自对过去的自卑和对未来的焦虑，这里我们主要看看焦虑。对未来的焦虑也可以细化为人际关系的焦虑、未来生活的焦虑以及亲密关系的焦虑，焦虑的根源是不确定性，也就是说「不确定性」引发了「焦虑」。</p><p>视频中有一个观点：</p><blockquote><p>大脑是一个非常厌恶不确定感的器官，这些不确定感会在你情绪脑区周围产生强烈的电信号刺激，从而引发人的焦虑、无力、抑郁等情绪反应。相反，人有确定感就会让大脑产生一个稳定、平和、减少内耗的精神状态，并在这些状态之下形成自己的专注力、行动力。</p><p>大脑的设计就是为了生存而去追求确定感的器官，如果远古人类无法确定在自己未来要搜索的领域是否存在猎物果实，那整个族群都会面临生死威胁。很多时候人对不确定性的冒险也是为了将来获得一个确定性的回报，而不是让自己一直生活在不确定性之中，这会极大增加一个人的无助跟内耗。若不是生活所迫，大脑更愿意选择确定性强的事情，所以大脑很难对一些不确定性的事情产生积极的动力，大多数时候都是没有他支持的三分钟热度。</p></blockquote><p>大脑在生理机制上厌恶不确定感，在「不确定」时，会引发「焦虑」、「无力」、「抑郁」等情绪反应，而「确定」时，会形成「专注力」与「行动力」。这从生理上解释了人在处于不确定时的各种情绪状态原因。</p><blockquote><p>我们的头脑对不确定性的反应也是非常强烈的。威斯康辛大学的研究团队证明了不确定性感会扰乱我们的日常行为。人脑为了确保我们的生存，会对潜在的威胁保持高度的警惕性。高强度的不确定感会让人脑长期处在高消耗的警觉状态之中，不确定性感还会影响我们的注意力，降低我们的专注力。</p><p>当我们对未来感觉到不确定的时候，怀疑的情绪会占据我们的大脑，这时杏仁核会非常的活跃，前额叶理性判断的功能会受到抑制。人容易出现分心走神，无法专注当下的学习工作。走神的状态，找其他事去做的行为都是在防御不确定性的未知风险。</p></blockquote><p>分心、走神是在防御不确定性？</p><blockquote><p>不确定感还会把我们大脑里的能量去用来解决防御、消耗那些不确定的人和事，进而牺牲我们其他老区的发展空间。好像不去解决那些不确定性的事情，整个大脑就无法正常的向前发展。不确定性还会影响我们海马体记忆的连贯性，会容易记住那些糟糕的内容来防御未来的不确定性。有时候还会不断的去强迫自己找证据去发现那些担心的内容，容易让自己的意思处在一个不确定性的脑回路之间。被长期不确定性神经回路影响的人会在亲密关系当中出现极不安全的心态，他们需要从对方这里不断的获得肯定来证明自己的重要性，如果对方没有及时的回应，他们非常容易出现负面的思维，这些思维也会进一步强化自己的不确定感，让自己陷入到不确定性的负性循环之中。</p><p>大部分不确定感较强的人，没有办法获得正确的心理引导，与后期良好环境保护下的成长，容易形成两种病态防御这种不确定感的模式。这种病态防御不仅仅不会解决任何问题，还会加重你潜意识的不确定感，会让你的病态神经回路越发的强劲，无法从这个不确定的脑回路当中挣脱出来。</p></blockquote><p>处于「不确定感」的时候人是会焦虑焦躁和寻求改变的，在视频中讲了人为了解决「不确定感」有几种策略（防御模式）。</p><p>第一种病态防御模式：</p><blockquote><p>第一个病态的防御模式，就是在想象层面上获得解决一切烦恼的成就，以此根治自己内心不确定感的痛苦。有了生存焦虑，就想着暴富发财来完美解决。有了价值焦虑，就想着非常优秀来完美解决。有了人际焦虑，就想着魅力十足、能力超群就能完美解决。这是一个直接从第一楼跳到顶楼的完美方案，会在想象层面上降低一层一层向上攀爬的不确定感，从不去想整个过程，只会想得到结果之后的满足。在简单尝试失败后，他们又会退回到想象世界当中保护自己，又在想象层面上形成解决不确定的终极方案，丧失从零开始的勇气与行动力。</p></blockquote><p>第二种病态模式：</p><blockquote><p>第二个防御模式是固执与偏执，这是思维层面上应对不确定性的方法，通过强迫思维、固化思维来防御不确定感对大脑的影响。一般情况下，人早年受到的打击、挫折、否定越多，就越容易用偏执、固执的方式来维护自己，降低环境他人冲击自己思维后的不确定感。这些防御会让人陷入到一个自尊心强、发展能力弱的状态。不确定感会拔高自我对自己的要求，试图通过完美全能的方案来解决自己的内在不确定感。通常这个过程极其容易出现敏感、脆弱的自尊状态，见不得别人说自己谈论自己，给自己提意见、教自己方法，也会因为跟别人之间有不同的观念而产生愤怒，会经常反驳别人的观点，以此证明自己是对的，通过这种对的感觉来获得一种虚假的力量感。这种状态之下，人是很难产生行动力，因为行动就会有不确定性的风险，就会有可能证明自己是错的，那不行动就不会错，最终的结果就卡在了这样的固化思维之中。</p></blockquote><p>简单来说，第一种叫做逃避，第二种叫做自欺欺人。那正确的方式就是正面去回应和处理问题：</p><blockquote><p>通常情况下，早年遭受打击、否定挫折，并不是我们有意去这样遭遇的。这里涉及到原生家庭遗留性的问题，养育者人格的问题。他们会认为经常受到挫折的孩子从小就会变得很坚强，能承受人生未来各种各样的困难与打击。但科学实验证明，早期过度的挫折只会增加内在的不确定性感，让人在未来的学习发展过程当中产生极大的内耗与不安。所以我们要做的就是<strong>精神层面上远离原生家庭，通过有理性的思维来摆脱早期的挫折、打击、否定所形成的脑回路</strong>。</p><p>告诉自己，那不是自己不够强，不够好，而是你在那个年龄段当中是无法解决这些无力改变的内容。在有自己的思维想法，慢慢的找到主仪自己的确定感，去做自己要做的事情。如果有一天你也成为父母，或者已经是父母，请尽可能的让孩子早期不要承受过重的打击，否定、挫折。如果你有生活压力，你就自己来扛，如果你们夫妻有矛盾，请你们来扛。稳定的家庭环境会内化成孩子稳定的内心性格，这会让他有动力在未来发展自己，不会被不确定感束缚。</p><p>我们成年之后发展确定感，第一个要做的事情就是做自己能做到的事情，通过每一次细微做到的内容来强化自己可以做到的神经回路，这些细微的内容最重要的就是可以完成可以做到的内容，反复完成一些小任务的过程当中，就是在强化自己确定感的神经回路。</p><p>第二个就是学习，我们大脑天生就是用来解决不确定性的，但是发挥它的能力就需要它具备各种的知识，这些知识储备能够最大限度调整你的确定感，通过分析、判断、推理，让你的未来有更多的可靠性。未知与不确定性是同时存在的，我们知道了解的越多，就越有能力照亮前路的黑暗，降低不确定感对自己的影响。这个学习过程也要保持开放性，而不是守着几条理论，守着一套系统的非黑即白。你需要容纳更多体系的知识，更多的内容，这样你的确定感就会更强。</p><p>第三个就是让自己当下的环境尽量可控，远离那些焦虑内耗的人物事。恋爱的时候，对方总会让你有不确定性感，你可以先考虑让自己成长一段时间，或者找一个让你有确定感的人。考试前总会对成绩产生不确定感，那你就关闭对考试对未来的想象，只完成你现在能做到的内容。工作的时候会对自己未来能赚多少钱，能不能买房产生不确定感，那你需要规划当下的生活即可。完成当下可以做到的事情，本身就是一个发展自己的内容。</p><p>最后一个就是不要轻易去尝试风险内容，虽然冒风险后面的回报可以激活多巴胺，大量的分泌让你产生兴奋愉悦感，但是每一次过程当中会有极大的不确定性的煎熬，而且几次冒风险后的失败会让你形成更多的不确定性感。要知道习得性无助就是多次尝试后没有结果而形成的，我们需要谋定而后动，要清楚每次冒险的代价。</p></blockquote><p>首先是明白病态的不确定性防御模式大概率是因为原生家庭环境导致，阿德勒说要自己重新去赋予过去经历新的意义，而不要让过去的经历决定现在的你，道理上是一样的，既然改变不了那就斩断和隔离，趋利避害没什么不对，这个过程需要保持理性，以个人体验和个人成长为中心，保持绝对的立场坚定，而立场是通过大量的知识、思考堆砌出来的自我价值肯定，所以多学习多思考是不会有坏处的。</p><p>远离不确定性，创造确定性，以强化自己的确定感神经回路，脑科学提出人脑在我们的一生当中都是具有可塑性的，所以坚持去强化和训练自己的大脑是可以取得不错的收益的。远离不确定性，所以我们要远离不确定的事、不确定的人以及不确定的环境，这也是为什么会有那么多人去考公考编，人性如此。创造确定性，需要我们去多学习，多总结，我们站在21世纪的今天，世界上任何的知识都触手可及，而且我们遇到过的问题，历史上有无数人都遇到过，你当下纠结的选择不确定性，历史上有很多人或许都尝试过各种选择了，不妨去看看他们的经验、判断，而且与跨越数十上百甚至上千年的人在精神上进行交谈，真的会是一件非常浪漫的事情。</p><p>说到这里让我想起了查理.芒格的一个理念：</p><blockquote><p>“长久以来，我坚信存在某个系统——几乎所有聪明人都能掌握的系统，它比绝大多数人用的系统管用。你需要做的是在你的头脑里形成一种思维模型的复式框架。有了那个系统之后，你就能逐渐提高对事物的认识。</p><p>你必须知道重要学科的重要理论，并经常使用它们——要全部都用上，而不是只用几种。大多数人都只使用学过的一个学科的思维模型，比如说经济学，试图用一种方法来解决所有问题。</p></blockquote><p>芒格的所有工具是指将历史学、心理学、生理学、数学、工程学、生物学、物理学、化学、统计学、经济学等。据称，只要得到正确的收集和组织，他的多元思维模型(据他估计，大概有100种)便能提供一个背景或者框架，使他具有看清生活本质和目标的非凡洞察力。</p><p>也就是说，建造自己的多元思维模型，从各个视角去审视一个事情的各个维度，你能看的视角越多，你能获取的信息也就越多，那么就能减少你的不确定感，而且也能增加你做出正确的决策的几率。这个想法是一个非常宏大的想法，优秀的人应该具备这个思想，我记得很早之前B站有一个UP主“所长林超”也提出过这个观点，我也深表认同。</p><p>这个视频给了一个从脑科学的视角去认识「不确定性」与「焦虑」关系的途径，并让我知晓了厌恶不确定性是大脑的生理机制，因此不应该逃避或者压抑自己的感受与情绪，而是坦然去面对不确定性并合理去解决。不过不管如何，时常自我审视以找到自己的问题，然后再一个一个地解决问题，这就是在成长，人生有很多需要去做的事儿，不要给自己的脑子里塞太多让自己不开心不愉快的事情，君子见行而不见心，学天行健自强不息，学地势坤厚德载物，我们焦虑的事情，历史先贤们早就告诉过我们要如何解决了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/%E4%B8%8B%E8%BD%BD.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近看了一个B站上的视频&lt;a href=&quot;https://b23.tv/2lRfiT</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么才是信仰</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/11/29/2023-11-29/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/11/29/2023-11-29/</id>
    <published>2023-11-29T12:35:26.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所有的现象、事实、知识、规律都只能是你认识外界的方式和途径，而不应该是你奉为圭臬的信仰。不能被权威、理论和框架掌控自己，而必须是自己去掌控理论和框架。</p><p>每一个有追求、有信仰有爱好的人都有弱点。</p><p>树立<strong>榜样</strong>的作用，是终有一天要去超越榜样。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;所有的现象、事实、知识、规律都只能是你认识外界的方式和途径，而不应该是你奉为圭臬的信仰。不能被权威、理论和框架掌控自己，而必须是自己去掌控理论和框架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一个有追求、有信仰有爱好的人都有弱点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;树立&lt;strong&gt;榜样&lt;/strong&gt;的作用，是</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>屠龙勇士如何避免成为恶龙？</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/11/28/malicious/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/11/28/malicious/</id>
    <published>2023-11-28T13:01:01.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人要如何正确去面对自己内心的恶？</p><p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/e59684e683a1.webp"></p><p>看完芥川龙之介的《疑惑》之后，我产生了这样的疑问。我们把人性中的特性按照道德文化分成了善与恶，但是两者密不可分，是作为支撑人性的一体两面，我们能正确去接纳我们善的一部分人性，但是恶的人性我们要如何去面对呢？压抑只会让自己内心矛盾，而释放又会因此伤害别人，最后难道只能像《疑惑》中的男人一样从自责、扪心叩问到怀疑，最后发疯吗？</p><p>我经常会去审视自己内心，去挖掘我的言行背后的真正的想法，因为这是从我自身的角度去认识人性的方式。但是约往深处挖掘，会越发现压抑在最底层的、无意识的往往都是恶，这一点天主教的七宗罪阐述得很明白。人性本“恶”，如果说人不能正确地去认识“恶”，那在面对“恶”的时候，很可能就会被吞噬。尼采说，与恶龙搏斗之人，终究自己也会变为恶龙。</p><p>直面“恶”，罗曼罗兰说世界上只有一种英雄主义，就是在认识了生活的真相之后依旧热爱生活，同样，在直面了人性中最深的恶之后依旧愿意去爱人和相信人，也是英雄。火影忍者中漩涡鸣人与长门两人，都是直面过人性最极致的“恶”，长门身处黑暗眼前只有黑暗，但鸣人身处黑暗却抬头看向了善，所以长门想要毁灭，而鸣人选择保护。要直面恶，需要向善。</p><p>有很多人可能告诉过我怎么去面对别人的恶，是以德报怨，或是睚眦必报，都是一种选择，我们内心有自己的判断，因为我们有所准备。但是几乎没有人告诉过我要怎么去面对自己内心的恶，有人偶然发现了自己内心的恶会开始厌恶自己，会极力去否定自己，认为自己是一个坏人，甚至对自己造成影响，而这种对自己内心的恶的察觉有时候还会被投射到外界，让我们感觉到生活中处处都是恶意。</p><p>所以首先还是要承认自己内心存在的恶，唐人街探案中有一个片段，怎样把一张纸立起来，答案是对折然后形成一个不平行的两面然后相互支撑纸就可以立起来，人性也是如此，我们接受的知识和认知告诉我们善与恶是对立的，是割裂的，是矛盾的，是不可统一的，但实际上善与恶应该是人性的一体两面，不可分割。</p><p>正确认识人性，然后爱我所爱，行我所行，无愧于心即可，不要过分去苛责自己。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;人要如何正确去面对自己内心的恶？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/e59684e683a1.webp&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完芥川龙之介的《疑惑》之后，我产生了这样的疑问</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读《袈裟与盛远》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/11/15/jia-sha-yu-sheng-yuan/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/11/15/jia-sha-yu-sheng-yuan/</id>
    <published>2023-11-15T13:30:15.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/4a7188fc3a9d457eaa77bf5d3b4178f1.jpeg"></p><p>最近在看芥川龙之介的短片小说集《罗生门》，里边有一篇《袈裟与盛远》的小说，看完之后非常沉重，文章很短，如下：</p><blockquote><h2 id="上"><a href="#上" class="headerlink" title="上"></a>上</h2><p>  夜晚，盛远在泥墙外远眺月华，一边踏着落叶，心事重重。</p><h2 id="独白"><a href="#独白" class="headerlink" title="独白"></a>独白</h2><p>  月亮已上来了。向来都迫不及待企盼月出，可惟独今夜，倒有点害怕月色这般清亮。迄今的故我，将于一夜之间消失，明天就完全是个杀人犯了；一想到这里，浑身都会发颤。两手沾满鲜血的样子，只要设想一下就够了。那时的我，自己都会觉得恁地可惜。倘是杀一个恨之入骨的对手，倒也用不着如此这般于心不安，但今夜所杀，是一个我并不恨的人。</p><p>  他，我早就认识。名叫渡左卫门尉，倒是因为这次的事儿才知悉的。作为男人，他过于温和，那张白净脸儿，忘了是什么时候见的了。得知他就是袈裟的丈夫，一时里确曾感到嫉妒。可是，那种嫉妒之情，此刻在我心上已消失得无影无踪，事如春梦了无痕。因此，渡尽管是我的情敌，但我对他既不憎也不恨。唉，倒不如说，我对他有点同情更好。听衣川说，渡为博得袈裟青睐，不知费了多少心思；我现在甚至觉得，这男子还挺讨人喜欢的。渡一心想娶袈裟为妻，不是还特意去学了和歌的么？想起赳赳武士居然写起情诗来，嘴角不觉浮起一丝微笑。但这微笑绝无嘲弄意味，只是觉得那个向女人献殷勤的男子煞是可爱。或许是我钟爱的女子引得那男人巴结如许，他的痴情，对身为情夫的我，带来莫大的满足也未可知。</p><p>  然而，我爱袈裟能爱到那种程度么？对袈裟的爱，可分为今昔两个时期。袈裟未嫁渡之前，我就爱上她了。或者说，我自认为在爱她。但，现在看来，当时的恋情，很不纯正。我求之于袈裟的是什么呢？以童男之身，显然是要袈裟这个人。夸张些说，我对袈裟的爱，不过是这种欲望的美化，一种感伤情绪而已。证据是，和袈裟断绝交往的三年里，我对她的确没有忘情。倘如在此前，同她有过体肤之亲，难道我还会不忘旧情，对她依然思念不已么？羞愧管羞愧，我还是没有勇气作肯定回答。在这之后，对袈裟的爱恋中，掺杂着相当成分的对不识的软玉温香的憧憬。而且，心怀愁闷，终于发展到了如今既令自己害怕，又教自己期待的地步。可现在呢？我再次自问：我真爱袈裟吗？</p><p>  然而，在作出回答之前，尽管不情愿，也还得追叙一下事情的始末根由。——在渡边桥做佛事之际，得与阔别三年的袈裟邂逅。此后的半年里，为了和她幽会，我一切手段都用上了，而且次次奏效。不，不光是成功，那时，正如梦想的那样，与她有了体肤之亲。那时左右我的，未必会像上文说的，是出于对不识的软玉温香的渴慕。在衣川家，与袈裟同坐屋里时已发觉，这种恋慕之情，不知何时已淡薄起来。因为我已非童身，斯时斯地，欲望已不如当初。但细究起来，主要原因还是那女人姿色已衰的缘故。实际上，现在的袈裟已非三年前的她了。肤肌已然失去光泽，眼圈上添出淡淡的黑晕。脸颊和下巴原先的那种美腴，竟出奇般地消失了。惟一没变的，要算那水汪汪黑炯炯的大眼睛啦。这一变化，于我的欲望，不啻是个可怕的打击。暌隔三年，晤对之初，竟不由得非移开视线不可。那打击之强烈，至今还记忆犹新……</p><p>  那么，相对而言，已不再迷恋那女人的我，怎么又会和她有了关系呢？首先，是种奇怪的征服心理在作祟。袈裟在我面前，把她对丈夫的爱，故意夸大其辞。在我听来，无论如何，只感到是虚张声势。“这个娘儿们对自己丈夫有种虚荣”，我这么想。“或许这是不愿意我怜悯她的一种反抗心理也未可知”，我转念又这么想。与此同时，想要揭穿这谎言的心思，时时刻刻都在强烈鼓动着我。若问何以见得是谎言呢？说是出于我的自负，我压根儿没理由好辩解的。可尽管如此，我还是相信那纯是谎言。至今深信不疑。</p><p>  不过，当时支配自己的，并非全是这种征服欲。除此之外——仅这么说说，就已觉羞愧难当了。除此之外，纯粹是受情欲的驱使。倒不是因为同她未有过体肤之亲的一种渴念，而是更加卑鄙的一种欲望，不一定非她不可，纯为欲望而欲望。恐怕连买欢嫖妓的人，都不及我当时那么卑劣。</p><p>  总之，出于诸如此类的动机，我和袈裟有了关系。更确切地说，是戏侮了她。而现在，回到我最初提出的问题——唉，关于我究竟爱不爱袈裟，哪怕对自己也罢，事到如今，已无须再问了。倒不如说，有时我甚至感到她可恨。尤其是事后，她趴在那里哭，我硬把她抱起来时，觉得袈裟比我还要无耻。垂下的乱发也罢，脸上汗涔涔的剩脂残粉也罢，无不显出这女人身心的丑恶。如果说，在那以前，我还爱她，那么，从那天起，这爱便永久的消失了。或者不妨说，截至那天，我从没爱过她，而自那以后，我心里反而生出了新的憎恨。可是，唉，今晚，不正是为一个我不爱的女人，想去杀一个我不恨的男人么？</p><p>  这决不是谁之过。是我自己公然说的。“不是想杀渡吗？”——想起当时对她附耳细语时，连我都怀疑自己在发疯。可我居然这么说了。尽管竭力忍着，心想别说，终究还是小声讲了出来。回想当时为什么要讲，自己至今也弄不明白。如果这样想也未尝不可，那就是我越瞧不起她、越恨她，就越发忍不住想凌辱她。惟有杀了渡左卫门尉——袈裟所炫耀的这个丈夫，而且不管她愿不愿意，都得通她同意，才能让我称心。我仿佛被噩梦魇住一般，竟违心地一味劝她去谋杀亲夫。然而，若说我想杀渡，没有充分的动机，那就只能说是人间不可知的力（说是魔障也成），在诱使我的意志走入邪道，除此以外，别无解释。总之，我很固执，三番五次在袈裟耳边响咕此事。</p><p>  过了会儿，袈裟猛地抬起头来，坦率告诉我，同意我的计划。可我对这简捷的回答，不止是意外。看袈裟的脸，有种迄今未见过的，不可思议的光辉映在她眼里。奸妇——我立即萌生这意念。同时，又好像很泄气，这计划的可怕，突然展现在我眼前。在此期间，那女人的淫乱，令人作呕的衰容，使我不断为之苦恼，这已无须再说，要是还能挽回，我真想当场收回前言。然后，羞辱那不贞的女人，把她推到耻辱的深渊。那样，即使我玩弄了她，说不定良心上还可以拿义愤当挡箭牌。但我还顾不上那样做。那女人宛如看透我的心思，忽然换了副表情，紧紧盯着我的眼睛——说老实话，我已骑虎难下，不得不同她约好杀渡的日子和时辰，因为我害怕，万一我反悔了，袈裟会向我报复。事至今日，这种惧怯之情仍死死揪着我的心。有人笑我胆小，就随他笑吧。因为他没看到袈裟当时的神情。“假若我不杀渡，看来即使袈裟不亲自动手，我也准会被她弄死的。与其那样，不如我把渡干掉的好。”——望着那女人无泪干哭的眼睛，我绝望地这么想。我发过誓后，看到袈裟苍白的脸上泛起酒窝一潭，俯首垂目在笑，岂不更加证实我的恐惧不是毫无来由的么？</p><p>  唉，为了那可诅咒的约定，既不道德，又昧良心，现在还多了一重杀人的罪名。要是赶在今晚毁了约——这连我自己也不肯。一方面，我发过誓，而另一方面，我说过——是怕报复。这决不是欺骗。但除此之外，好像还有些什么。究竟是什么呢？逼着我这个胆小鬼去杀一个无辜的男人，那巨大的力量到底来自何方？我不明白。我不知道，照理说——不，没这种事儿。我瞧不起那女人。我怕她。恨她。但即使如此，兴许还因为我爱那女人的缘故也未可知。</p><p>  盛远还在徘徊蹀躞，已然不再做声。月光朗照。不知从何处传来时兴的歌声。</p><p>  真个是人心非同无明之黑暗，好一似烦恼之火，命危夕旦……</p><h2 id="下"><a href="#下" class="headerlink" title="下"></a>下</h2><p>  夜晚，袈裟在帐子外，背着灯光，一边咬着袖子，陷入沉思之中。</p><h2 id="独白-1"><a href="#独白-1" class="headerlink" title="独白"></a>独白</h2><p>  他究竟来不来呢？想必总不至于不来吧？月亮都快西斜了，可还没听见脚步声，他不会遽尔反悔吧。万一不来——唉，我又得像个妓女一样，抬起这张羞愧的脸，面对天日。我怎么会做出这种无耻事儿来的呢？那时，我与路旁的弃尸真毫无二致。受人侮辱，受人蹂躏，到头来落得厚着脸皮，丢人现眼，而且还得像哑巴一样，一声都不能言语。万一真是如此，纵然要死也死不了。不，他准会来。上次分手时，我盯住他的眼睛，心里没法不那么想。他怕我。尽管恨我，还瞧不起我，但却怕我。不错，要是就凭我自己，他未必肯答应来。可是，是我求他。算准了他的自私心理。不，是看透了他那自私自利引起的卑劣的恐怖。所以，我才能这么说。他准会悄悄来的，没错……</p><p>  然而，单凭我自己，休想能办到。我这人有多惨呐。要是在三年前，就凭我的美貌，比什么都管用。说是三年前，不如说到那天为止，倒更接近真实也未可知。那天，在伯母家见到他时，我一眼就知自己的丑相印在了他的心上。他装得若无其事，像是在挑逗我，对我温声软语。但是一个女人，一旦得知自己丑陋，几句话怎能安慰得了。我只是觉得窝心，感到可怕，伤心难过。儿时，奶娘抱我看月蚀，感觉很可怕，但那时的心情比现在不知要强多少。我的种种梦想，顿时化为泡影。过后，仿佛细雨濛濛的黎明，凄凄惶惶的感觉一直围绕着我——我被这孤寂所震慑，如同死了一般，委身于他，委身于那个并不爱我、那个恨我瞧不起我的好色之徒——向他显示自己的丑陋，难道是因为耐不住那份孤寂？还是因为我的脸贴在他胸前，像给烧昏了一样，委时间把什么都搅糊涂了呢？要不，就是我跟他一样，被一种肮脏之心所驱使吧？这么想想，我都不好意思，感到害羞，无地自容。特别是离开他的臂弯，又复归自由之身时，我直觉得自己有多下贱呀！</p><p>  气愤之情夹着凄凉之感，不管心里怎么想，千万不能哭，可眼泪还是止不往往下流。不过，这不仅是因为有亏妇道而备感悲伤。妇德有失，加之又遭轻贱，如癞皮狗一般，被人憎恶，受人虐待，这比什么都让我伤心。后来，我做了什么呢？现在想来，好像过去很久了，只模模糊糊记得一些。我抽泣之际，觉得他的胡子碰了我的耳朵，随着一股热鼻息，听到他低声对我说：“不是想杀渡吗？”听到这话，说来也奇怪，到现在也不明白，不知怎么当时心境一下豁亮起来。是兴奋么？如果说这时月光很明亮，恐怕是因为我心里高兴的缘故。总之，和明亮的月光不一样，那是一种兴致勃勃的心情。然而我从这句可怕的话里，岂不是感到一丝快慰么？唉，我这个女人呀，难道非要谋杀亲夫，还得照旧被人爱，才觉得痛快不成？</p><p>  我好似这明亮的月夜，因为孤寂，因为心头一宽，又接着哭了一阵。接下来呢？然后呢？究竟是几时，诱使那人跟我约好来杀我丈夫这些事的？就在订约的那会儿，我才想起自己的丈夫。老实说，这还是头一回。在那之前，我一门心思只顾想自己的事，琢磨自己受人戏侮的事。只有在那时，才想到我丈夫，我那腼腆的丈夫——不，不能说是他的事。而是每当他要对我说什么时，总是微笑的面孔，清清楚楚呈现在我眼前。我的计策猛地兜上心来，恐怕也是忆起他那张面孔一瞬间的事。此言何出呢？因为当时我已决心一死了。能做出这样决定，岂不高兴。但是，当抬起这张哭脸，向那人望去时，便又像上次似的，看到自己的丑陋映在那人心上，喜悦之情顿时化为乌有。于是——又想起和奶娘一起看月蚀时黑沉沉的光景。恍如隐藏在喜悦的心情之下，形形色色的怪物都给放了出来似的。我要做丈夫的替身，难道真是因为爱他？不，不，在这好听的借口后面，是因为我曾委身他人，有一种赎罪的心情。可我没有自戕的勇气。我想在世人眼里，多少会显得好一些，我心里还存有这么一种卑劣的念头。何况这么做，八成还能得到宽恕。而我比这还要卑鄙，也更加丑陋。那人对我的憎恶、轻侮以及邪恶的情欲，我美其名曰做丈夫的替身，其实，不是想对这些个进行报复么？证据是，望着他的面孔，仿佛那月光一样，我的兴致忽然竟冰消瓦解，只有满腔的悲伤，转瞬间冻僵了我的心。我不是为丈夫去死，而是为了自己。我是因心灵受到伤害而感到愤然，身子受了玷污而为之悔恨，因这两个原因才去死的。唉，我活着毫无意义，而死也没有一点价值。</p><p>  然而，我这没有价值的死法，比苟延残喘的活着，不知让人多开心哩。我忍住悲伤，强带欢颜，同他再三商订谋杀亲夫之约。可他也很敏感，从我的话语当中，也能听出一二，万一他失了约，恐怕也猜得出，清晨我会做出什么事来。既然如此，他誓也发过，是不会不来的。——那是风声吗？——一想到自从那天以来，一直痛苦忧伤，今夜总算熬到了头，心里顿觉一宽。明天，太阳想必会在我无头的尸体上，洒下一抹寒光吧。看到尸体，我丈夫——不，不要去想他，他是爱我的。可我对这爱却无能为力。很早以来，我就只爱一个男人。而这惟一的男人，今夜却要来杀我。在我看来，这灯台的光，也显得晶光耀眼。更不消说，我是被情人折磨致死的呢。</p><p>  ……袈裟吹灭了灯台的火，不大会儿，黑暗中隐约听到撬开板窗的声音。与此同时，一线淡淡的月光泄了进来。</p></blockquote><p>​    这个故事源自日本古典史话《源平盛衰记》一则叫做“湿发记”的故事，袈裟是渡左卫门的妻子，自幼被一个名叫盛远的男子所爱。他为她尝了许多相思之苦，最后忍耐不住了，便威胁袈裟的母亲，叫她一定设法叫袈裟回来同他幽会一次，否则便杀死她。袈裟的母亲无奈，只得托故将袈裟叫了回来，而且对她说明原因。袈裟为了母亲的生命，只好对不起自己的丈夫，满足了盛远的欲望。可是盛远得寸进尺，一心想与袈裟永久欢爱，便表示一定要杀死左卫门，并要求袈裟同谋。袈裟本是好女子，见到自己既失身于他，又如此相逼，知道这是孽债，不易摆脱，便自己打定主意，将计就计。她对盛远说，她回家后，要为丈夫洗发，并且用酒灌醉他。盛远来时，只要摸到湿发的头，便可下手。盛远信以为真，夜半摸到袈裟的家里，摸着睡在床上的一个湿发的头，便一刀割了下来。盛远满以为已经杀了袈裟的丈夫，十分高兴。可是回家一看，手中的人头竟是袈裟。原来袈裟用酒灌醉了丈夫，自己却故意打湿了头发，睡在外床，一声不响地任随盛远杀了，了却这一段孽缘。</p><p>​    芥川重新从另一个视角，也就是两个人的内心独白来解读这个故事，以“人性利己”的角度。盛远自己承认不爱袈裟，承认自己对她的追求只是为了满足一种自私的欲望，一种征服的欲望。</p><blockquote><p>但，现在看来，当时的恋情，很不纯正。我求之于袈裟的是什么呢？以童男之身，显然是要袈裟这个人。夸张些说，我对袈裟的爱，不过是这种欲望的美化，一种感伤情绪而已。证据是，和袈裟断绝交往的三年里，我对她的确没有忘情。倘如在此前，同她有过体肤之亲，难道我还会不忘旧情，对她依然思念不已么？羞愧管羞愧，我还是没有勇气作肯定回答。在这之后，对袈裟的爱恋中，掺杂着相当成分的对不识的软玉温香的憧憬。</p></blockquote><p>当他成功与袈裟有过肌肤之亲之后，他开始产生了厌恶甚至是憎恨。</p><blockquote><p>而现在，回到我最初提出的问题——唉，关于我究竟爱不爱袈裟，哪怕对自己也罢，事到如今，已无须再问了。倒不如说，有时我甚至感到她可恨。尤其是事后，她趴在那里哭，我硬把她抱起来时，觉得袈裟比我还要无耻。垂下的乱发也罢，脸上汗涔涔的剩脂残粉也罢，无不显出这女人身心的丑恶。如果说，在那以前，我还爱她，那么，从那天起，这爱便永久的消失了。或者不妨说，截至那天，我从没爱过她，而自那以后，我心里反而生出了新的憎恨。</p></blockquote><p>这种憎恨让他催生出更近一步去凌辱袈裟的想法，也就是杀掉让袈裟引以为傲的丈夫渡左卫门尉，甚至要让袈裟亲自去杀掉。这里边还有妒忌，虽然盛远自己不想承认，因为妒忌就意味着他自己还爱着袈裟，但是他的自尊不想让他承认，因为袈裟的容貌已经和三年前相差甚远，而现在只是为了满足自己的性欲才去纠缠的她。</p><blockquote><p>“不是想杀渡吗？”——想起当时对她附耳细语时，连我都怀疑自己在发疯。可我居然这么说了。尽管竭力忍着，心想别说，终究还是小声讲了出来。回想当时为什么要讲，自己至今也弄不明白。如果这样想也未尝不可，那就是我越瞧不起她、越恨她，就越发忍不住想凌辱她。惟有杀了渡左卫门尉——袈裟所炫耀的这个丈夫，而且不管她愿不愿意，都得通她同意，才能让我称心。</p></blockquote><p>这是一种扭曲、变态的“爱”，而不是爱，是为了满足一种征服、掌控的欲望，是自私的。而在袈裟同意之后，他又开始害怕和后悔，虚伪和懦弱在他身上展现淋漓尽致。那盛远到底还爱不爱袈裟？爱，当然爱，但是他自己不承认，并且这种爱催生的强烈的占有和妒忌让他强迫袈裟以有妇之夫的身份来满足他的欲望，并且还要让袈裟杀死让她引以为傲的丈夫，何其自私！</p><p>那袈裟呢？袈裟内心处于一种强烈的矛盾之中，一方面她有着一个爱她的丈夫，这也让她自己高兴，但另一方面她又不得不承认自己对盛远的感情。</p><blockquote><p>那天，在伯母家见到他时，我一眼就知自己的丑相印在了他的心上。他装得若无其事，像是在挑逗我，对我温声软语。但是一个女人，一旦得知自己丑陋，几句话怎能安慰得了。我只是觉得窝心，感到可怕，伤心难过。儿时，奶娘抱我看月蚀，感觉很可怕，但那时的心情比现在不知要强多少。我的种种梦想，顿时化为泡影。过后，仿佛细雨濛濛的黎明，凄凄惶惶的感觉一直围绕着我——我被这孤寂所震慑，如同死了一般，委身于他，委身于那个并不爱我、那个恨我瞧不起我的好色之徒——向他显示自己的丑陋，难道是因为耐不住那份孤寂？还是因为我的脸贴在他胸前，像给烧昏了一样，委时间把什么都搅糊涂了呢？要不，就是我跟他一样，被一种肮脏之心所驱使吧？这么想想，我都不好意思，感到害羞，无地自容。特别是离开他的臂弯，又复归自由之身时，我直觉得自己有多下贱呀！</p></blockquote><p>但最让我难受的，还是这一句：</p><blockquote><p>看到尸体，我丈夫——不，不要去想他，他是爱我的。可我对这爱却无能为力。</p></blockquote><p>渡爱袈裟，可袈裟对渡的爱无能为力。所以袈裟决定代替渡去死亡，可是连这死也不是出于对渡的爱。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/4a7188fc3a9d457eaa77bf5d3b4178f1.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近在看芥川龙之介的短片小说集《罗生门》，里边有一篇《袈</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>告诉自己</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/10/08/2023-10-08/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/10/08/2023-10-08/</id>
    <published>2023-10-08T20:38:24.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.693Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>减少外界信息输入，增加情绪输出，建立合适的社交边界，恢复自己的精神状态。</strong></p><p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_6281.jpg"></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;减少外界信息输入，增加情绪输出，建立合适的社交边界，恢复自己的精神状态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_6281.jpg&quot;&gt;</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生日快乐！</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/08/23/2023-birthday/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/08/23/2023-birthday/</id>
    <published>2023-08-23T21:47:03.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_6761%20(1).png"></p><p>很久没有更新博客了，今天生日来更新一下。</p><p>以前想着等退休了可以写一写小说啥的，但是慢慢发现自己没有这方面的天赋，而且一忙起来之后博客都不怎么更新了，不坚持写写东西的话，写作能力慢慢地也会退步。</p><p>说到时间上，这一年感觉过得十分地忙碌与充实。去年8月份有幸担任了社团羽毛球社长，然后需要每半年举办一次比赛，以及每周的例行活动，虽然总体来说没有太多的事情要做，但真正到了像举办活动的时候，各种大事小事也挺繁琐的，我不排斥这样的节奏，不过在这种繁忙当中如何保持自己的工作效率是我一直在思考的问题。</p><p>我不喜欢低效率的工作，更抵触无意义地加班，所以我尽可能去有节奏地安排我的工作计划，以周为粒度去分配我的时间，这样做下来的效果确实非常好，让我能在保持工作效率基本不变的情况下能有精力去做更多的事情，特别需要提出的是，在生成式大模型应用普及之后，我的工作效率甚至变得更高了，所以我认为每一个人都应该去学习生成式大模型以及相关的一些应用，大模型和AI不会取代人类，而人类可以利用大模型和AI让自己变得更加全能。</p><p>这一年里另外一个成长是关于对注意力分配。今年前半年的关键词基本还是疫情和居家，所以社交活动空间被压缩，我在去年年初开始自学吉他，到现在都已经超过一年半时间了，但自从疫情放开之后我开始逐渐意识到人的注意力以及时间都是极其有限的。就像是多线程操作系统，线程越多，单个线程的时间片越少最终计算效率就会越低，因为大量的时间消耗在无谓的上下文切换上了，人也是如此。所以我逐渐放下了吉他，如今我的时间规划大致变成了工作：羽毛球：个人生活=5：3：2的样子，经过小半年的调整，我逐渐适应了这种生活节奏，并且暂时也不想去改变这种生活节奏。</p><p>接下来是对未来一年的预期吧。我希望未来一年我能身体健健康康，少熬夜少失眠，生一次病恢复起来真的要很长时间；另外就是要尽可能避免情绪波动，情绪管理是一个成年人必须要做到的事情，我希望接下来一年能保持积极与稳定的情绪。</p><p>最后，祝我生日快乐！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_6761%20(1).png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久没有更新博客了，今天生日来更新一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前想着等退休了可以写一写小说啥的，但</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《麒麟之翼》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/04/04/kirins-wing/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/04/04/kirins-wing/</id>
    <published>2023-04-04T17:51:09.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/kirin's_wing.webp"></p><p>好久没有写读书笔记了，这次出门旅行正好为了打发路上的闲暇时间，带了几本之前买的东野圭吾的没看完的书。加贺恭一郎系列的书还差几本就看完了，总得慢慢品味，不过也好在东野老师还没正式给这个人物的故事画上句号。</p><p>麒麟是中国传统文化中瑞兽，在日本一座被视为“日本道路的起点”的桥–日本桥两侧，竖立了两座麒麟，而案件就是以一个在日本桥的麒麟像下被发现的刺杀身亡的人开始的。</p><p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/ribenqiao.jpeg"></p><p>警察着急于破案，媒体衷于炒作关注度，社会舆论总是喜欢以最冰冷的刀子划在与案件有关的人的伤口上。在这冰冷之下，总有像加贺这样的人，始终坚持以还原真相为目标，以最温柔的方式去抚慰案件带来的伤口。</p><blockquote><p>“不可以。“加贺斩钉截铁地说，”就这样半途而废地结束侦查，拯救不了任何人。无论如何，我都要找到事情的真相。“他的声音小得像自言自语，但语气无比坚定。</p></blockquote><p>在《沉默的真相》、《狂飙》以及包括东野圭吾的作品里，我始终认为像江阳、安欣以及加贺恭一郎这样的人太理想太纯粹，在现实中不可能存在存在。因为他们做的事情，从普通人的角度来看十分地愚蠢。自私、贪婪这些本是印刻在人的基因中的本性，人很难与之抗衡。</p><p>我始终认为“人之初，性本‘恶’”，并且就算是一个有理智的正常人，在道德与法律的约束之下，我也认为只是一个一手拿十字架一手拿镰刀的天使与恶魔的结合体。恶是不会消失的，恶只能被约束，当约束它的条件没有了，每一个人都可以成为恶魔。</p><p>道德与法律在外在层面上约束人心中的恶，而真正约束住大多数人心中的恶的东西，叫做“希望”，这也是江阳、安欣、加贺恭一郎以及汤川学存在的意义，他们是创作者传递“希望”的媒介。</p><p>顺便贴一下故事结尾，加贺与松宫送香织离开的对话：</p><blockquote><p>“刑警先生，我不后悔来到东京。“香织开口说，”因为，我和冬树在这里留下很多美好的回忆。这些回忆绝不会损坏，也绝不会消失“。</p><p>松宫默默点了点头。此刻什么都不用说，他心想。</p><p>他们把香织送到东京站的中央检票口。从松宫手里接过包，香织对二人聚了一躬。“谢谢你们。还有，你们为冬树洗清了冤屈，我一辈子都不会忘的”。</p><p>“这件事情，忘了也没关系。“加贺说，”一定不要忘记的是，为了这个孩子，无论发生什么都不能倒下的决心。“</p><p>“好。“香织认真地说。</p><p>“加油！“松宫说。</p><p>“好。“她又说了一遍，露出了笑容。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/kirin&#39;s_wing.webp&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好久没有写读书笔记了，这次出门旅行正好为了打发路上的闲暇时间，带了几本之前买的东野圭吾的没看完的</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>AIGC带来的危机</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/03/15/AIGC/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/03/15/AIGC/</id>
    <published>2023-03-15T16:53:49.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20230315170838.png"></p><p>在《2001太空漫游》里有一句话我记忆很深，“通讯工具越了不起，其内容似乎就越琐碎、庸俗、或者说令人丧气”，互联网兴起的时代，内容传播成本越来越低，生产成本从PGC到UGC也越来越低，我们每天都会从互联网接收大量的信息，尽管我主动去关掉了app推送和我不感兴趣的公众号，但依旧还有很多。如今AIGC时代来临，内容生产成本再进一步降低，难以想象以后每天的信息轰炸会多严重。快消时代的信息喜欢用最短的文字迅速抓住读者的眼球，看的多了人也会越来越浮躁，只能感叹如今的确是一个既好又坏的时代，毛主席在闹市也可以静心读书，这种心境我大概是一辈子也学不会。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/20230315170838.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《2001太空漫游》里有一句话我记忆很深，“通讯工具越了不起，其内容似乎就越琐碎、庸俗、或者</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《红手指》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/28/hong-shou-zhi/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/28/hong-shou-zhi/</id>
    <published>2023-01-28T10:03:31.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_5145%20(1).png"></p><p>直巳是一个在错误的环境下诞生的扭曲的人。父亲前原出轨，很少回家；母亲八重子过分的溺爱；在学校里直巳又是校园冷暴力的对象，最终直巳只能逃避真实社会，把自己封闭在自己的房间里跟游戏为伴，把所有的一切都推给了父母，就算自己有错误也会认为是父母的原因。这种偏执、偏激的心态导致他因为一点小原因就在自己家里掐死了一个无辜的七岁小女孩。但是他并没有悔改的想法，也没有想要去承认错误的想法，前原在知道了这个事情之后，虽然也想过要去自首，但是八重子执意要保护直巳，这种不正常的溺爱更加让直巳不愿意去面对自己的错误。前原把女孩的尸体藏到了一个公园的公共场所，但是一想到事情肯定会暴露，所以选择将直巳杀人的罪责推到了自己老年痴呆的母亲身上。最后加贺从前原母亲政惠用口红涂红的手指上看清楚了真相，并成功唤起了前原的良知，让他自己在母亲收监之前坦白了全部的真相。而直巳直到最后，也还在认为这一切都是“父母的错”。</p><p>这本书的案件情节和推理过程并没有什么出彩的地方，不过故事最后的两个转折，衬托出的人性之美与直巳、前原的人性之丑的强烈反差，读完不免令人感叹唏嘘。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_5145%20(1).png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直巳是一个在错误的环境下诞生的扭曲的人。父亲前原出轨，很少回家；母亲八重子过分的溺爱；在学校里</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《只差一个谎言》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/28/zhi-cha-yi-ge-huang-yan/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/28/zhi-cha-yi-ge-huang-yan/</id>
    <published>2023-01-28T09:50:11.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/386c4c1746d0b742.jpg"></p><p>这本书有五篇，每一篇都是一个案子。</p><p>《只差一个谎言》：</p><p>弓削团的事务员早川弘子的尸体被发现倒卧在其居住的高级公寓内的树丛里。警察调查发现她是在7楼自家的阳台坠落致死的，而她在死前一周才搬进来住。练马警察署的刑警加贺恭一郎亦难以确证，必须诱导出再一个谎言以找出谎言与谎言之间的矛盾。而刑警这样的作为，是否也是一种谎言呢？</p><p>《冰凉的灼热》：</p><p>灼热的天气里，田沼洋次回到家里的时候，发现妻子美枝子倒卧在地，年幼的儿子更是不见踪影。警方于是展开搜查。从屋里被翻得乱七八糟这点看来，似乎是盗贼犯案。但警察怀疑有可能是熟人干的，原因是田沼美枝子是从正面被勒死的。冰冷的真相，部分肇因于灼热的天气。</p><p>《第二个希望》：</p><p>楠木真知子在五年前离婚，如今和11岁的女儿理沙一起生活着。真知子曾梦想成为器械体操的奥运会选手。但是现在她发现了女儿的才能，于是把自己的梦想寄托在女儿身上，帮助女儿参加奥运成为真知子的人生第二志愿。这时与真知子亲密交往的毛利周介被杀了，死者明显是被他人勒死。但是凶手及其犯案动机完全是个谜。对于母亲而言，全家平安无事当为第一志愿。而加贺的推理，逼出了第二志愿，也由生活细节发掘出了真相。</p><p>《失控的计算》：</p><p>坂上奈央子从几天前开始必定会去买菊花和“玛格丽特”，她丈夫前几天死于交通事故。加贺因建筑师中濑幸伸失踪案追纵到奈央子，并查访到两人有亲密关系的传闻。两个男人消失于世间，一下葬一失踪，加贺认为这是简单的算数问题，但一切都是失算。</p><p>雏菊的花语：深藏在心底的爱</p><p>《朋友的忠告》：</p><p>加贺的朋友萩原保引起了交通事故，虽保住性命但身体有十多处骨折，因此萩原不得不住进了医院。到医院去探病的加贺，对萩原说出他对这次事件的推理，但萩原一味否认。于是加贺以朋友的身份忠告他正视事态的发展。</p><p>维基百科：<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E5%86%8D%E4%B8%80%E5%80%8B%E8%AC%8A%E8%A8%80">再一个谎言 - 维基百科，自由的百科全书</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/386c4c1746d0b742.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书有五篇，每一篇都是一个案子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《只差一个谎言》：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弓削团</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《我杀了他》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/25/wo-sha-le-ta/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/25/wo-sha-le-ta/</id>
    <published>2023-01-25T14:00:12.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&nbsp;<img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/6eaf527bc5a61bd2.jpg"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这本书比《谁杀了她》的推理要更加难一点，因为线索非常不明显，最后为了混淆视听加贺还拿出了三张照片出来提升难度（明明可以只拿一张出来）。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;以下是我翻了好几遍书最后推测出来的每个人的行为，因为神林贵弘、骏河直之和雪笹香织都认为自己杀了穗高诚，这是一个很关键的切入点，就是他们是如何参与到这场谋杀的。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;首先是神林贵弘，在5月17日，与神林美和子一起去穗高诚家中时，突然出现了一个穿着白色衣服的女人在房外的草地上，骏河直之处去赶走了她，在这段时间里，穗高诚、雪笹香织和神林美和子一起上了楼去讨论工作的事情，等骏河直之回来之后，也上了楼，神林贵弘去了趟卫生间，在出卫生间的时候，从门缝中看到那个被赶走的白衣女子偷偷溜进了房里，然后打开抽屉往穗高诚的小药盒里放了什么东西，神林贵弘装作了没看见。等穗高他们下楼的时候，穗高去拿小药盒发现里边多了两粒药，神林美和子劝他不要吃这种不知道什么时候放进去的药，于是穗高把药丢进了垃圾桶，神林贵弘趁着其他人不注意把两粒药捡了起来。晚上吃完饭去酒店，神林美和子去了美容院，神林贵弘去了趟书店和购物店，遇到一只野猫，然后把鱼糕混着一粒拣来的药喂给了猫，然后猫死掉了，神林贵弘由此得知药是有毒的。在回去和美和子会和的时候，美和子在清理手提包的东西时，拿出了穗高的鼻炎药瓶，并且美和子说了忘了把小药盒放进包里了，然后去了厕所，神林贵弘这时候应该是把剩下的一粒毒药换了进去，从贵弘的角度，只要把要放进去了，最后穗高一定会吃掉，贵弘不在乎穗高是什么时候死的，所以就算在第二天穗高没有吃掉也无所谓，他的角度是不知道其他人也想杀掉穗高的。第二天，5月18日上午，离婚礼还有一会儿，神林贵弘在自己的房间门口收到了一封威胁信，信里放了一粒白色的胶囊，威胁他把这粒胶囊混入穗高的鼻炎药中，神林贵弘没有做，因为没有机会。最后，穗高死在了婚礼上，并且最后警方在美和子手提包的药瓶里剩下的9粒药中都没有找到毒药，神林贵弘认为是自己的药成功毒死了穗高，因为认为是他杀了穗高。实际上这是一个巧合，美和子刚好从10粒药中选中了有毒的那一粒放进了小药盒中。这也是最后神林贵弘能拿出1粒毒药，却拿不出第二粒毒药的原因。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;然后是骏河直之，在5月17日下午吃饭的时候，准子给他打电话，骏河直之去了发现准子已经自杀了，于是叫来了穗高诚一起把准子的尸体转移到了公寓准子的房间里，准子随身的袋子里有一瓶鼻炎药，里边有8粒毒药，在准子家中的桌子上有1粒拆开没装上的药，剩下的3粒中，准子自杀吃了1粒，还有2粒就是神林贵弘的2粒。后来雪笹香织跟来了房间，拿走了1粒，骏河直之拿走了1粒。回到房间后，骏河直之又回了现场，再拿了1粒，所以骏河直之实际上有2粒毒药，其中1例，用来去威胁神林贵弘去下毒，但是为了保险，他自己又亲自去换了药。在婚礼前雪笹香织和西口绘里把小药盒给骏河的时候，骏河打开小药盒确认了一下药盒里边的药的数量，刚好是1里，把小药盒放进了口袋里，然后当着雪笹香织的面又把小药盒给了服务生，实际上是替换了口袋里另一个小药盒，也就是之前提到的穗高与前妻一起买的一对药盒的另外一个，因为穗高把前妻寄来的东西都丢给了骏河直之，所以这个不难推测，换掉的这个小药盒里就是骏河剩下的那1粒毒药，最后被穗高吃下直接导致了穗高的死亡。所以骏河直之认为自己杀掉了穗高诚。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;最后是雪笹香织，她目睹了骏河直之拿走了1粒毒药，所以认为骏河直之一定会想办法去杀掉穗高诚，但是骏河直之不一定有机会，因为她选择给骏河直之制造机会，于是她才会让西口绘里把小药盒交给骏河，就是为了让骏河直之有换掉药的机会。最后穗高诚果然死了，她认为是自己给了骏河机会让他杀掉的穗高，于是认为自己杀掉了穗高诚。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;分析一下很多人认为凶手是神林美和子，这个肯定是不对的，美和子从头到尾都不知道毒药的存在，也不知道浪冈准子的身份，她是绝对无法参与到这场谋杀的，唯一的一次机会应该是之前推测到的，从10粒药中刚好选到了有毒的那1粒药出来。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随后加贺拿出了3张照片，分别是美和子的手提包，药瓶和小药盒，说其中有1个物品上有一个不属于在场人以及穗高的指纹，根据推论的话，应该留下的是小药盒上有穗高的前妻的指纹，由此证明那个小药盒是前妻的小药盒而不是穗高自己的小药盒，从而知道药盒被换掉了，而只有骏河直之知道这个药盒的存在并且能够拿到这个药盒</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;但是这个推论有一个地方我认为说不通，就是雪笹香织明明看到骏河直之亲手把小药盒转交给了服务生，从她的角度看，骏河直之是没有换掉药的，那么怎么能判断一定是因为自己给了骏河直之小药盒从而导致穗高死亡的呢？如果这个说不通，那么雪笹香织就不能够认为自己杀掉了穗高诚。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/6eaf527bc5a61bd2.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nb</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《谁杀了她》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/20/shui-sha-le-ta/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/20/shui-sha-le-ta/</id>
    <published>2023-01-20T16:49:55.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&nbsp;<img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/01a2825eec6cdba801215aa08db3bf.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;这本书的最后，东野圭吾耍了一个心机，案件的推理到最后能够确定凶手一定是弓场佳世子和佃润一两个人中的一个，但究竟是谁，虽然康正和加贺都知道了最后的凶手，但是东野圭吾并没有向读者揭晓，而是让读者自己去分析。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在今天看完这本书之后，我本想查一查最后到底谁是凶手，但是在我拿起手机后，我决定自己去分析一下这个逻辑。从目前已知的情况看，只需要找到弓场佳世子和佃润一的语言中存在的漏洞应该就能知道谁是真正的凶手了，为此需要整理一下一些证据和两个人的证词。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;佃润一最后的证词是，佳世子之前坦言的预谋杀害园子的过程都是他做的，之后佳世子醒来也并没有反驳，因此，可以认为这个证词是双方都承认的，我梳理一下这个过程。星期五大概是十点半，润一来到园子的住处，这个时间在第二章里有被康正提到过，十点左右，园子与康正打过电话，而在电话挂断后，园子听到了有人敲门，也就是说，润一应该是在十点半左右的时候，第一个来园子家，并且带了葡萄酒，趁园子上厕所润一将提前准备的安眠药放到了园子的酒杯中，不过只有一袋安眠药，上完厕所的园子回来喝了酒之后不到十分钟就睡着了。等园子睡着之后，润一剪了一段电线贴在了园子的前胸和后背，为了把现场布置成自杀现场，他把安眠药袋子放到了桌上，然后把一个杯子放到了水池了，准备之后清洗，随后准备给电线通电，但是并没有真正通电，因为下不去手，因为润一在垃圾桶内找到了一封信，信上的内容是园子准备放弃阻止润一和佳世子在一起，所以润一开始反悔，然后他把电线扯掉扔进了纸篓，并用小猫日历给园子写了一封信，信上的内容是“对不起”。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在十二点差几分的时候，弓场佳世子按了门铃，没人开门所以用备用钥匙来了园子的房间。佳世子也带了安眠药，进入房间的时候发现佃润一还没走，所以隔壁领居听到的一男一女说话，其实是佳世子和润一，佳世子进入房间时，润一已经放弃了杀园子并正在收拾房间，润一把园子写的信给佳世子看，所以佳世子也放弃了谋杀园子的计划，润一在小猫日历后留了信就离开了，因为在凌晨一点约了人，剩下的事情佳世子说会做善后。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;润一走后，佳世子把葡萄酒倒掉，在十二点二十分的时候，佳世子锁上了门并把钥匙放进了信箱后离开了。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;第二天两个人再次回到园子房间把灯关掉了。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;重新整理完两人的证词之后，我依旧没有太多的线索，所以我又回到了最后康正发现凶手的时候的思考过程，发现最关键的是玫瑰花纹垃圾桶，这里边之前到底有什么？为什么会关心惯用手？我重新往前翻，发现了关键的线索描述，在佳世子第一次坦白完之后，康正用刀威胁佳世子吃药安眠药，于是佳世子用手撕开了安眠药的袋子，并扔进了玫瑰花纹的垃圾桶里，也就是说，里边应该有一个安眠药的袋子。那佳世子的惯用手是什么呢？前面描述现场的两个药袋上都有园子的指纹，这应该是故意安排的，佳世子惯用手是右手？</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;原文中对康正的推理描述是这样的：</p><blockquote><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;那么加贺又为何会对惯用哪只手一事如此执着?虽然仅凭撕开信封的小细节，加贺就看出园子是个左撇子，但这和案件之间又有什么关联?<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;康正再次回想起加贺撕开名片的那一幕。几秒后，他发现了答案。<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;假设佃润一和弓场佳世子的话全都是真的，园子是自杀而死，有几件事就应该是园子自己动手做的。首先，她要把那张写有留言的日历和照片烧掉。然后,她要把电线粘到身上，设好计时器。最后，她要服下安眠药，躺到床上。在这些行为中，如果换成别人，就可能会在无意间留下与园子本人不同的痕迹。这与惯用哪只手有很大关系。<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;为了寻找某样东西，康正的目光来回游移，很快便找到了。它就在加贺的身旁。但康正想不起来那东西到底是什么时候到了那里。<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;“麻烦你,”康正说道,“能把那边的垃圾桶拿过来吗?就是那个有玫瑰花纹的。”<br>康正的声音并不小，但加贺迟迟没有任何反应。康正觉得，加<br>贺这么做，或许是在表示什么，于是继续说道:“或者把里面的东西拿过来也行。”<br>加贺终于有反应了，他依旧背对康正，左手缓缓地抓住垃圾桶边缘，把整个垃圾桶倒了过来。里面并没有倒出任何东西。<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;“你已经回收了吗?”康正说道。<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;加贺起身转向康正，神色似乎比刚才更加严厉。“答案未必已经揭晓。”他说。<br>“想来也是，你也许只能这么说。但答案已经揭晓，因为我亲眼看到了那一瞬间。“</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;加贺闻言，深吸了一口气。看到加贺的样子，康正点了头。“刚才我的话应该也让你找到了答案。这下就省得再去麻烦鉴定科的人了。”</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;说完，康正看了看手里的开关。现在，他心中已经没有任何疑惑。案件已经真相大白。</p></blockquote><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;加贺知道现场两个药袋的撕开方式，而康正知道佳世子药袋的撕开方式。整个案件的关键就在于三个药袋的撕开方式，现在我们知道的是，第一个药袋是润一撕开的，第二个药袋是凶手或者是园子撕开的，第三个药袋是佳世子撕开的。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;首先，按照润一割开电线的方式，加贺和康正都可以判断润一是惯用右手；第二个药袋，从加贺的视角，他敢笃定园子一定不是自杀的，那么这个药袋一定不是左手，因为园子的惯用手是左手，也就是说，这个药袋一定是右手撕开的；第三个药袋，加贺不知道佳贺子如何撕开的，但是康正知道，康正通过推理知道了佳贺判断的理由进而知道了现场第二个药袋是用的右手撕开的，而他看见了佳世子用的是左手，所以他知道了凶手一定是润一；加贺因为没看到佳世子撕开的方式，他想要同回收药袋去鉴定来判断，如果佳世子用的右手，那么案件依旧没有进展，但是他在知道康正知道了凶手之后，从而推断出，佳世子一定用的左手，凶手是润一。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;确实精彩!</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/01a2825eec6cdba801215aa08db3bf.jpg@1280w_1l_2o_100sh.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nb</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《毕业》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/16/bi-ye/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/16/bi-ye/</id>
    <published>2023-01-16T21:59:36.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/cd9346eef467c14ad771e9ded4596a37.jpeg"></p><blockquote><p>“我能问个问题吗？“沙都子问道。</p><p>加贺没有回答，只是停止了往嘴里送的薯条的手，看着沙都子。</p><p>“你现在还想和我结婚吗？“</p><p>加贺把薯条塞进嘴里。“想着呢。”</p><p>“哦…谢谢啊。“</p><p>“真可惜啊。“</p><p>“可惜。“</p></blockquote><p>从背叛开始，看似牢固的多年的友谊开始逐渐分崩离析，就连无罪的人，都被牵连。沙都子和加贺，为了珍视的友谊，坚持追寻朋友遇害的真相，可是真相的背后是让两人更加难以接受的事，当真相被揭开，所有的事情就都回不去了。两人明明都依赖着对方，两人都是最珍视友谊的人，可最后就连仅剩的两个人也无法再坚守。两人最后的对白里，包含了太多的难以挽回的遗憾。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/cd9346eef467c14ad771e9ded4596a37.jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“我能问个问题吗？“沙都子问道</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《侦探伽利略》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/13/zhen-tan-jia-li-lve/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/13/zhen-tan-jia-li-lve/</id>
    <published>2023-01-13T23:07:45.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_5017.png" title="" alt="" width="372"><p>这本书出版于1998年，相对于1990年的《假面山庄》、1996年的《恶意》，这本书的内容显得非常简单平凡，由五个完全独立的案件组成，并且案件本身的解密也没有什么波折，作为汤川学系列的第一本作品，读起来也比较轻松，而且这本书的封面我还挺喜欢的。</p><p>第一个案件叫做燃烧。讲述的是五个飞车党少年在一个十字路口售货机前买饮料时，突然遭遇爆炸导致一人死亡，其余五人受伤的离奇案件。为了揭秘爆炸真相，草雉俊平去找汤川学协助破解犯罪手法，并成功抓获犯人。</p><p>第二个案件叫做复刻。讲述两个少年去一个充满废弃垃圾的池塘钓鱼，发现了一个铝制的面具，却被发现这个面具的原型是一个失踪已经的人，后来警察果然在这个池塘里发现了这个失踪人的尸体，但是却不知道这个面具是怎么产生的，因为无论是通过活人脱模还是死后脱模都没办法制作出这么真实的面具质感，草雉俊平依旧是在汤川学的帮助下破解了这一谜题。</p><p>第三个案件叫做坏死。讲述一个被发现在家浴缸里死亡的人，诊断结果是突发性心脏疾病，但是令人感到奇怪的是他的胸口前有一块皮肤全部坏死了，这个令草雉俊平非常疑惑，后来在汤川的帮助下，破解了这个真相，也抓获了最后的犯人。</p><p>第四个案件叫做爆炸。讲述了在海边水区突然发生爆炸，同时在市区也发生了一起行凶案，最后发现两起案件有相关性于是做并案调查，但是依旧不知道海边的爆炸时如何准确杀害被害者，以及为何没有找到爆炸物的残留。后来求助汤川学，草雉俊平也是成功破解了这个案件。</p><p>第五个案件叫做脱离。讲述了一个女子在家中被杀，警方判断是一起情杀案件，根据相关线索锁定了一个从事保险行业的人，但是这个人描述案发当天自己有不在场证明，不过这个不在场证明缺乏一个关键的目击证人。然而离奇的是，这个人描述的不在场证明所在地，也就是他在另外一个地方停车的时候，被一个在家中发烧的少年，自称灵魂离体之后在空中看到了这个人的车，并在那时候将看到的景象画到了画上。警方很难通过这一描述来作为嫌疑人的不在场证明，不过最后在汤川学的帮助下，成功解释了这一现象。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_5017.png&quot; title=&quot;&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;372&quot;&gt;

&lt;p&gt;这本书出版于1998年，相对于1990年的《假面山庄》、199</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《禁断的魔术》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/11/jin-duan-de-mo-shu/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/11/jin-duan-de-mo-shu/</id>
    <published>2023-01-11T02:31:49.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_5012.png"></p><p>之前看汤川学的系列比如《嫌疑人X的献身》、《沉默的巡游》对汤川学的印象更多的是一个严谨、专注、理性的人，帝都大学物理教授，优秀的物理学家等，读了《透明的螺旋》之后知道了汤川的身世，《禁断的魔术》是2012年出版的，在《透明的螺旋》之前，里边描写了汤川的高中时期的一些事情，所以人物形象也逐渐饱满了起来。</p><p>必须说汤川学确实是一个很有个人魅力的人，仅仅是因为一份来自自己高中母校曾经待过的物理社团的后辈古芝的邮件，就从帝都大学亲自带着设备去协助。尽管有诸多疑点指向了古芝他也不相信他会犯罪，而最后为了拯救即将犯罪的古芝，选择代替古芝按下磁射炮发射按钮。</p><p>我看书的时候摘了两段我挺喜欢的话：</p><blockquote><p>所谓放弃，应该是那些上了年纪的人做的事，世界上没有你们这些年轻人无法理解的事。只要放弃一次，就会滋生放弃的习性，原本可以解决的问题也会变得无法解决。</p></blockquote><blockquote><p>从另一个角度说，科学技术确实如此，它并不是只被用于善事，重要的是运用科学技术的人的本心。如果它落入了恶人之手，那便成了禁断的魔术。科学家永远不能遗忘这一点。</p></blockquote><p>第一段话是汤川在教古芝制作磁射炮实验装置时对想要放弃的古芝说的话。第二段话是汤川学对内海薰说的话，并认为古芝绝不可能犯罪。这本书出版的2012年，也就是大概10年之前，整个世界都处于技术飞速发展的时代，科技在不断地刷新我们的认知，然后科技向善还是科技向恶的问题始终是这个社会在热议的一个话题。比如个人数据被滥用，大数据杀熟等等，先进科学技术是基于让人们的生活更加便捷而发展出来的，但真正决定它用途的还是使用者本身。</p><p>这本书也还不错，可以读一读，今天晚上有事加班，不过加班没太多工作只需要盯着，所以趁机看完了这本书。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_5012.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前看汤川学的系列比如《嫌疑人X的献身》、《沉默的巡游》对汤川学的印象更多的是一个严谨、专注、理性的人，帝</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《假面山庄》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/07/jia-mian-shan-zhuang/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/07/jia-mian-shan-zhuang/</id>
    <published>2023-01-07T00:54:19.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_4987%20(1).png"></p><p>很经典的东野圭吾式推理小说，把小说的主要视角都放在高之身上，我以为他肯定是无辜的，但最后真相大白时的反转却让我十分惊讶。</p><p>高之的未婚妻朋美在筹划婚礼途中开车冲下了悬崖，就在两人结婚前几天，尽管如此朋美的父母也依旧对高之视如亲人，朋美的父亲森琦伸彦邀请高之去自己别墅参加聚会，到会的还有朋美的父亲森琦、朋美的哥哥利明、森琦的秘书玲子、森琦的妻子厚子、朋美的朋友桂子、朋美的表妹雪倏、雪倏的朋友木户，看似祥和的聚会，随着两个劫匪的到来发生了变化，为了等待队友阿藤，两个劫匪要在别墅里边藏身，所以威胁其他所有人不能自由活动，为了逃出去，玲子在一次被允许的外出时在门口留下了SOS的讯息，利明做了定时短路装置，但是均被人给暗中破坏了，一天过后，雪倏被发现在自己的房间里边被刺身亡，旁边的日记本被撕掉了两页，而日期正是朋美死亡的时间，为了要从劫匪手中顺利逃身，为了要找出杀害雪倏的凶手，所有人都不再沉默，最后真相大白时，才发现真正复杂的不是案件本身，往往是人心，在来到假面山庄之前，高之看到了门前的假面，在离开时，假面已经不存在了。我们无法直视其他人的内心，能看到的只有在之上的一层甚至多层假面，用真心去待人却被人背叛，真是一个特别悲惨的故事，更令人伤感的，是朋美在明知背叛之后，依旧选择真心相待。</p><p>整个故事就像是一场戏剧、一场剧本杀游戏，完全没有多余的章节，看了就停不下来，推荐可以读一读。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_4987%20(1).png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很经典的东野圭吾式推理小说，把小说的主要视角都放在高之身上，我以为他肯定是无辜的，但最后真相大</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记--《透明的螺旋》</title>
    <link href="http://hexueyuan.github.io/2023/01/04/tou-ming-de-luo-xuan/"/>
    <id>http://hexueyuan.github.io/2023/01/04/tou-ming-de-luo-xuan/</id>
    <published>2023-01-04T13:49:23.000Z</published>
    <updated>2024-01-08T05:45:56.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img title="" src="https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_4979.JPG" alt="" width="417" data-align="center"><p>为了应付回家路上的无聊时间我把很早之前买的这本书给带上了，连包装纸都没拆。很不幸我的手机在路上遗失了，幸运的是我还能看看书。书内容不算多，我大概花了三四个小时就全部看完了，然后趁着余味未尽写一写感受，不过因为没有手机也不知道什么时候能发出来。<br>我认为这本书最有意思最值得揣摩的就是书的名字，看书之前我猜测可能是螺旋状的楼梯，比如犯罪现场，利用螺旋来构建不在场证明之类的，不过读完序幕我就已经大概猜到了螺旋的含义，指的是双螺旋结构的DNA，也就是说这本书的主题是亲情，但如此也才知道了书名的一半，还不知道另一半“透明的”是什么意思，为了理解剩下的一半的含义却需要读完整本书。</p><p>让我有点失望的是这并不是一本像 《嫌疑人x的现身》 那样的推理情节很精彩或者是 《恶意》 那样形式新颖主题深刻的书，中间铺垫的内容可以说十分平淡，查找真相的过程也非常地符合东野圭吾的特色，从一点点线索开始深挖，最后接近了真相，直到小说才最后出现了一点点波折，但我认为这依旧是一本值得看的书，特别是对于喜欢汤川学的人来说，在本书的营销宣传里边就把汤川学的身份揭秘作为一大卖点来宣传。<br>这本书的故事情节不算新颖，不过无聊时候也可以一读，刚好我这次回家是为了给去世的外婆守孝，所以在亲情这个词上，我又思考了许久。人的23对染色体传承自千年万年之前，里边包含了连如今最先进的人类科学都无法完全解读的信息，这是一种连接情感的无形的链条，也是永远不会被时间和空间扯断的纽带，围绕着它的故事讲了千百年却始终讲不完。<br>元旦期间见到了许久未见的家人和亲戚们，疫情很多人不常回家，也难得一聚，希望接下来的2023年里大家都能顺顺利利平平安安，有空常聚。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;img title=&quot;&quot; src=&quot;https://hxy-blog.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/images/IMG_4979.JPG&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;417&quot; data-align=&quot;center&quot;&gt;

&lt;p&gt;为了应付回家路上的无聊</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://hexueyuan.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
